<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
<title type="text">Web en co</title>
<generator uri="https://github.com/mojombo/jekyll">Jekyll</generator>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://webenco.github.io/feed.xml" />
<link rel="alternate" type="text/html" href="http://webenco.github.io/" />
<updated>2014-05-10T10:00:41-04:00</updated>
<id>http://webenco.github.io/</id>
<author>
  <name>Web en co</name>
  <uri>http://webenco.github.io/</uri>
  <email>webenco.github@gmail.com</email>
</author>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Kopjes geven]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://webenco.github.io/kopjes-geven/"/>
  <id>http://webenco.github.io/kopjes-geven</id>
  <updated>2014-05-10 04:12:20 -0400T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2014-05-10T00:00:00-04:00</published>
  
  <author>
    <name>Web en co</name>
    <uri>http://webenco.github.io</uri>
    <email>webenco.github@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;p&gt;Neem even de tijd en vergelijk onderstaande teksten. Welke tekst leest
fijner?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;../thumbnails/koppen_resized.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;../images/koppen.jpg&quot; alt=&quot;Voorbeelden van webteksten met en zonder tussenkoppen&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik durf te wedden dat je kiest voor de rechter tekst!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;het-doel-van-koppen-en-tussenkoppen&quot;&gt;Het doel van koppen en tussenkoppen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het doel van koppen en tussenkoppen is het structureren van tekst. Ze
stellen lezers in staat om snel in te schatten waar de onderliggende
tekst over gaat en of deze aansluit op hun informatiebehoefte. Kortom,
ze sporen bezoekers aan om het onderliggende bericht wel of niet te
lezen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;wat-zet-je-in-een-tussenkop&quot;&gt;Wat zet je in een (tussen)kop?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wat je in de kop zet, hangt af van de algehele strekking van de tekst of, in het geval van een tussenkop, de onderliggende alinea. 
Volgens het &lt;a href=&quot;http://www.bol.com/nl/p/handboek-webredactie/1001004009905814&quot;&gt;
“Handboek Webredactie (2010, 1e druk)”&lt;/a&gt;van Geert Poort en
Corona de Wert verwoord een goede kop nieuws, een kernboodschap,
conclusie of een voordeel voor de lezer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voorbeelden:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Kop met een voordeel&lt;/em&gt;: Gratis Samsung Galaxy Tab3 bij alle erkende
HBO-opleidingen (www.loi.nl, 9 mei 2014)  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Kop met nieuws&lt;/em&gt;: Chauffeurs in actie voor nieuwe
 CAO (www.nu.nl, 5 mei 2014)  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Kop met een kernboodschap/conclusie&lt;/em&gt;: Appel meest vervuilde
 fruitsoort (www.nu.nl, 4 mei 2014)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;dos-and-donts&quot;&gt;Do’s and don’ts&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wat moet je laten bij het schrijven van koppen en wat moet je vooral doen?
Het schrijven van koppen is niet lastig, als je je houdt aan de volgende punten:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wat &lt;strong&gt;niet&lt;/strong&gt; te &lt;strong&gt;doen&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Jargon of moeilijke woorden gebruiken&lt;/em&gt;. Niet iedere bezoeker is wellicht bekend met de gebruikte woorden. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Leestekens gebruiken&lt;/em&gt;. Uitzondering hierop zijn het vraagteken of dubbele punten met aanhalingstekens (citaat).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Vaak uitroeptekens gebruiken&lt;/em&gt;. Uitroeptekens komen schreeuwerig over. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Een kop maken die uit meer dan 1 regel bestaat&lt;/em&gt;. Probeer het bij 2 tot 5 woorden te houden. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Creatieve koppen schrijven&lt;/em&gt;. Een kop moet duidelijk maken waar de onderliggende alinea over gaat. Houd de kop daarom zo informatief en eenduidig mogelijk. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Wat &lt;strong&gt;wel&lt;/strong&gt; te &lt;strong&gt;doen&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Schrijf koppen in de tegenwoordige of toekomstige tijd&lt;/em&gt;. Hiermee maak je je tekst actueel en aantrekkelijk. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Schrijf actief&lt;/em&gt;. Passieve koppen bevatten een vorm van de werkwoorden worden, hebben of zijn. Lezers ervaren passieve
  zinnen als afstandelijker en lastiger leesbaar.  Ook zijn actieve zinnen vaak korter dan passieve zinnen, wat de
  leesbaarheid ten goede komt.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Vergelijk:&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;“We werden door de manager rondgeleid”&lt;/em&gt; (passief)&lt;br /&gt;
 &lt;em&gt;“De manager leidde ons rond”&lt;/em&gt; (actief)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Laat tussenkoppen een rode draad vormen&lt;/em&gt;. De bezoeker kan zo in één oogopslag inschatten waar de tekst over gaat. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Zet zoekwoorden in de koppen&lt;/em&gt;. Bezoekers zijn op zoek naar informatie die aansluit op hun behoefte. Door kernwoorden aan het begin van een kop (en de eerste zin van de onderliggende alinea) te zetten, kunnen bezoekers inschatten of de tekst antwoord op hun vraag zou kunnen  hebben. Daarnaast verbeter je hiermee de vindbaarheid van de tekst door Google.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;


  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://webenco.github.io/kopjes-geven/&quot;&gt;Kopjes geven&lt;/a&gt; was originally published by Web en co at &lt;a href=&quot;http://webenco.github.io&quot;&gt;Web en co&lt;/a&gt; on May 10, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Niet lezen, maar scannen]]></title>
  <link rel="alternate" type="text/html" href="http://webenco.github.io/niet-lezen-maar-scannen/"/>
  <id>http://webenco.github.io/niet-lezen-maar-scannen</id>
  <updated>2014-05-05 09:05:00 -0400T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2014-05-05T00:00:00-04:00</published>
  
  <author>
    <name>Web en co</name>
    <uri>http://webenco.github.io</uri>
    <email>webenco.github@gmail.com</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;p&gt;In mijn tuin heb ik een moerasanemoon staan. Helaas overwoekert hij
mijn andere planten en dus wil ik hem graag verwijderen. Ik besluit
een bezoek te brengen aan Google en type in “verwijderen, moerasanemoon”. In 0.23 seconden heb ik 1780 hits. Ik speur de eerste pagina af, op
zoek naar mijn trefwoorden in de talloze koppen en de
beschrijvingen. Snel beslis ik wat ik ga lezen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik neem de eerste hit van tuinadvies.nl. en scrol over de pagina. Ja, het
gaat over mijn plant…algemene informatie…soorten…grijze stukken
tekst…dit kan nog ff duren….ah….laat zich even moeilijk verwijderen
als zevenblad…heb ik niks aan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nee, toch weer naar Google. Ah, nog een hit van dezelfde site! Klikken
toont een lange lijst met treffers op mijn zoektermen. Ik speur de
koppen af: Vijvers schoon maken? Soorten coniferen? Niet echt wat ik zoek…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weer terug naar Google. Ah, de vierde hit is van een forum en begint
met “Help!”. Een medeslachtoffer schrijft over hetzelfde probleem. En
ja hoor, eindelijk heb ik een mogelijk verwijderingsmiddel gevonden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;webgebruikers-scannen&quot;&gt;Webgebruikers scannen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zoals dit praktijkvoorbeeld duidelijk maakt, leest het web niet
hetzelfde als een goed boek. Zo lees ik niet alle informatie van A tot
Z, maar hop of scan ik de ene na de andere link of webpagina af, op
zoek naar specifieke informatie of tot het moment waarop iets mijn
aandacht heeft gepakt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;waarom-scannen-we-webteksten&quot;&gt;Waarom scannen we webteksten?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ok, zul je zeggen. Leuk, maar waarom scannen webgebruikers dan?
Het artikel
&lt;a href=&quot;http://www.nngroup.com/articles/why-web-users-scan-instead-reading/&quot;&gt;“Why web users scan instead of reading”&lt;/a&gt;
van Jakob Nielsen geeft vier mogelijke redenen:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Lezen van een beeldscherm is vermoeiend&lt;/em&gt;. Hierdoor lees je 25%
  langzamer dan als je een boek of krant leest.  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Het web is gericht op consumeren&lt;/em&gt;. Je wilt actief aan de slag
  gaan en op links klikken. Dat geeft je het idee dat je
  productief bezig bent.  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Internet geeft een enorme keus&lt;/em&gt;. Elke pagina moet met honderden
  of miljoenen andere pagina’s concurreren om jouw aandacht.  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;De moderne mens heeft weinig tijd&lt;/em&gt;. Als je het druk hebt, wil je
  geen enorme lappen tekst lezen.  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;maak-je-tekst-scanbaar-structureer&quot;&gt;Maak je tekst scanbaar: structureer!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kortom, wil je je webteksten makkelijk leesbaar maken voor webgebruikers? Structureer dan je teksten en maak ze scanbaar. 
Maak gebruik van koppen, tussenkoppen, witregels en alinea’s. Ook
opsommingen, plaatjes, kernzinnen, signaalwoorden en het aanbieden van
gelaagde informatie maken webteksten makkelijk leesbaar!&lt;/p&gt;


  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://webenco.github.io/niet-lezen-maar-scannen/&quot;&gt;Niet lezen, maar scannen&lt;/a&gt; was originally published by Web en co at &lt;a href=&quot;http://webenco.github.io&quot;&gt;Web en co&lt;/a&gt; on May 05, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>

</feed>
